\subsubsection{Частотно-временной анализ} 

Аналогично формализации SSA (\myref{link::ssa}), также рассматриваем  второе определение стационарности (\myref{def::signal_stationarity}), предполагающее отношение к сигналу как набору величин, характеризующих некоторый объект на промежутке времени. Ключевой особенностью рассматриваемого в текущем блоке подхода - анализа Фурье - является <<сканирование>> исходных сигналов в частотном пространстве, а не временн\'{о}м, в котором данные изначально представлены. \textbf{Q}: Каким образом осуществляется переход подобного рода? \textbf{A}: Описано далее. Однако помним, что теперь сигнал, будучи характеристикой некоторого объекта может быть непрерывен, что уводит нас от дискретного анализа, как было в случае подхода ARIMA и GARCH (ARFIMA и FIGARCH уже немного залезли в непрерывную область с точки зрения лагов), к непрерывному. Обратный переход делается при построении и рассмотрении алгоритма Быстрого Преобразования Фурье (Fast Fourier Transform - FFT) (\myref{link::fft}), где для корректной работы алгоритма как такового требуется переход к дискретности. 

Из непрерывности сигнала следует факт, что теперь сигнал - это некоторая функцию $f: \R \to \R$, от переменной $t$ - время. Более того, пока что не делаем никаких предположений относительно поведения $f(t)$, то есть она, конечно, непрерывна, иначе разрыв характеризовался бы потерей соединения с записывающим устройством, но о наклонах, изгибах и так далее предположения пока что не выдвигаются.

Теперь переходим непосредственно к блоку анализа Фурье, где объясняется принцип и необходимость перехода к частотному (только частотному, а не частотно-временному) пространству.

\input{./source/source_tex/models/time_frequency/fourier.tex}
\input{./source/source_tex/models/time_frequency/fft.tex}
\input{./source/source_tex/models/time_frequency/wavelet.tex}
